<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE dokument
  SYSTEM "https://www.rechtsprechung-im-internet.de/dtd/v1/rii-dok.dtd">
<dokument>
   <doknr>KORE306472010</doknr>
   <ecli/>
   <gertyp>BGH</gertyp>
   <gerort/>
   <spruchkoerper>1. Strafsenat</spruchkoerper>
   <entsch-datum>20101103</entsch-datum>
   <aktenzeichen>1 StR 497/10</aktenzeichen>
   <doktyp>Beschluss</doktyp>
   <norm>§ 244 Abs 3 StPO</norm>
   <vorinstanz>vorgehend LG Mosbach, 27. Mai 2010, Az: 1 KLs 12 Js 6633/09, Urteil<br/>
   </vorinstanz>
   <region>
      <abk>DEU</abk>
      <long>Bundesrepublik Deutschland</long>
   </region>
   <mitwirkung/>
   <titelzeile>
      <dl class="RspDL">
         <dt/>
         <dd>
            <p>Beweisantrag im Strafverfahren: Darlegung der Konnexität zwischen Beweismittel und Beweisbehauptung</p>
         </dd>
      </dl>
   </titelzeile>
   <leitsatz>
      <div>
         <dl class="RspDL">
            <dt/>
            <dd>
               <p>Bedarf es der Darlegung der Konnexität, so hat der Antragsteller die Tatsachen, die diese begründen sollen, bestimmt zu behaupten .</p>
            </dd>
         </dl>
      </div>
   </leitsatz>
   <sonstosatz/>
   <tenor>
      <div>
         <dl class="RspDL">
            <dt/>
            <dd>
               <p>Die Revision des Angeklagten gegen das Urteil des Landgerichts Mosbach vom 27. Mai 2010 wird als unbegründet verworfen.</p>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt/>
            <dd>
               <p/>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt/>
            <dd>
               <p>Der Beschwerdeführer hat die Kosten des Rechtsmittels zu tragen.</p>
            </dd>
         </dl>
      </div>
   </tenor>
   <tatbestand/>
   <entscheidungsgruende/>
   <gruende>
      <div>
         <dl class="RspDL">
            <dt>
               <a name="rd_1">1</a>
            </dt>
            <dd>
               <p>Das Landgericht hat den Angeklagten wegen schwerer räuberischer Erpressung in Tateinheit mit Körperverletzung zu einer fünfjährigen Freiheitsstrafe verurteilt. Die hiergegen gerichtete Revision des Angeklagten hat aus den vom Generalbundesanwalt in seiner Antragsschrift vom 2. September 2010 dargelegten Gründen keinen Erfolg (§ 349 Abs. 2 StPO). Der ergänzenden Erörterung bedarf allein die neben der ausgeführten Sachrüge erhobene Verfahrensrüge, das Landgericht habe § 244 Abs. 3 StPO verletzt.</p>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt/>
            <dd>
               <p/>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt>
               <a name="rd_2">2</a>
            </dt>
            <dd>
               <p>1. Dieses hat aufgrund der eintägigen Hauptverhandlung festgestellt, der inhaftierte Angeklagte habe den Mitinsassen S. durch mehrere Schläge gegen die Brust und durch die Drohung, ihm anderenfalls mit einer Billardkugel auf den Kopf zu schlagen, dazu gebracht, ihm einen Teil der von diesem gekauften Lebensmittel auszuhändigen, ohne dass der Angeklagte hierauf einen Anspruch gehabt hätte. Seine diesbezügliche Überzeugung hat es insbesondere auf die Angaben des als Zeugen gehörten S. sowie auf den Inhalt eines von diesem an seine Eltern gerichteten, im Rahmen der Postkontrolle sichergestellten Briefes gestützt, in dem er die Tat schildert.</p>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt/>
            <dd>
               <p/>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt>
               <a name="rd_3">3</a>
            </dt>
            <dd>
               <p>2. Der Verfahrensrüge liegt folgendes Geschehen zugrunde: Im Rahmen seines Plädoyers stellte der Verteidiger „für den Fall, dass das Gericht den Angeklagten wegen … schwerer räuberischer Erpressung verurteilen möchte“, den Antrag, S.'s Mutter als Zeugin zu hören zum Beweis der Tatsache, dass dieser ihr gegenüber „nach Abfassen des Briefes geschildert hat, dass er dem Angeklagten die Sachen freiwillig gegeben hat als Gegenleistung für Tabak und von anderen ´abgezockt` wurde“. In der Antragsbegründung heißt es, es sei „davon auszugehen, dass der Zeuge“ S. „von seiner Mutter bei dem nächsten Besuch nach dem Brief auf die Vorgänge angesprochen wurde und diese wie“ - nach den Feststellungen des Landgerichts zunächst durch den Angeklagten eingeschüchtert - „in der Hauptverhandlung geschildert“, d.h. sinngemäß angegeben hat, er hätte dem Angeklagten die Lebensmittel auch ohne Auseinandersetzung, also freiwillig gegeben. Die dem Verteidiger seitens der Strafkammer daraufhin gestellte Frage, ob ihm „nähere Informationen vorliegen, dass ein derartiges Gespräch zwischen dem Geschädigten und seiner Mutter stattgefunden hat“, wurde von diesem verneint. Diesbezüglich wurde - von der Revision nicht vorgetragen - im Hauptverhandlungsprotokoll folgendes protokolliert: „Auf Frage erklärte der Verteidiger, er wisse nicht, ob und was der Zeuge S. mit seiner Mutter gesprochen habe. Sein Hilfsbeweisantrag beruhe insoweit allein auf einer Vermutung“. Das Landgericht hat in seinem Urteil ausgeführt, „die Beweistatsache“ sei „demnach aufs Geratewohl behauptet, so dass nur ein Beweisermittlungsantrag vorliegt, dem nachzukommen die Aufklärungspflicht nicht geboten hat“.</p>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt/>
            <dd>
               <p/>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt>
               <a name="rd_4">4</a>
            </dt>
            <dd>
               <p>3. Der Verfahrensrüge bleibt der Erfolg versagt.</p>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt/>
            <dd>
               <p/>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt>
               <a name="rd_5">5</a>
            </dt>
            <dd>
               <p>a) Der Senat hat bereits erhebliche Bedenken, ob die Rüge den Anforderungen des § 344 Abs. 2 Satz 2 StPO genügt. Denn nach dieser Bestimmung sind die Verfahrenstatsachen so vollständig und aus sich heraus verständlich anzugeben, dass das Revisionsgericht allein anhand der Revisionsbegründung in die Lage versetzt wird, darüber - unter der Voraussetzung der Erweisbarkeit - endgültig zu entscheiden (BGH, Urteil vom 30. April 1999 - 3 StR 215/98, NStZ 1999, 396, 399 mwN). Hierzu hätte vorliegend die - wie dargelegt unterbliebene - Mitteilung gehört, dass das zwischen der Strafkammer und dem Verteidiger geführte Gespräch über dessen mögliche Erkenntnisse hinsichtlich der behaupteten Angaben des Zeugen S. seiner Mutter gegenüber einen - wie sich dem Hauptverhandlungsprotokoll entnehmen lässt - weitergehenden Inhalt gehabt hat, als ihn die Revision vorgetragen hat. Dieser lässt sich auch den ergänzend heranzuziehenden Urteilsgründen nicht vollständig entnehmen. Die Frage der Zulässigkeit kann jedoch offen bleiben, da die Verfahrensrüge jedenfalls unbegründet ist.</p>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt/>
            <dd>
               <p/>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt>
               <a name="rd_6">6</a>
            </dt>
            <dd>
               <p>b) Denn die Verfahrensweise des Landgerichts hält rechtlicher Überprüfung stand, weil es den Antrag im Ergebnis zutreffend nicht als Beweisantrag angesehen hat. Der Senat lässt allerdings offen, ob das Landgericht den Antrag zu Recht als „aufs Geratewohl“ gestellt bewertet hat (aa). Denn jedenfalls handelte es sich deshalb lediglich um einen Beweisermittlungsantrag, weil die für einen Beweisantrag notwendige Konnexität zwischen Beweistatsache und Beweismittel nicht hinreichend bestimmt behauptet worden ist (bb).</p>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt/>
            <dd>
               <p/>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt>
               <a name="rd_7">7</a>
            </dt>
            <dd>
               <p>aa) Allerdings muss einem Beweisbegehren nach bisheriger Rechtsprechung nicht (oder nur nach Maßgabe der Aufklärungspflicht) nachgegangen werden, wenn die Beweisbehauptung ohne jeden tatsächlichen Anhaltspunkt und ohne begründete Vermutung für ihre Richtigkeit aufs Geratewohl, d.h. „ins Blaue hinein“ aufgestellt wird, so dass es sich in Wahrheit nur um einen nicht ernst gemeinten, zum Schein gestellten Beweisantrag handelt. Ob es sich um einen solchen handelt, ist aus der Sicht eines "verständigen" Antragstellers auf der Grundlage der von ihm selbst nicht in Frage gestellten Tatsachen zu beurteilen (zusammenfassend BGH, Beschluss vom 12. März 2008 - 2 StR 549/07, NStZ 2008, 474 mwN; s. auch BGH, Urteil vom 12. Juni 1997 - 5 StR 58/97, NJW 1997, 2762, 2764; BGH, Beschluss vom 5. März 2003 - 2 StR 405/02, NStZ 2003, 497).</p>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt/>
            <dd>
               <p/>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt>
               <a name="rd_8">8</a>
            </dt>
            <dd>
               <p>Was den insofern geltenden Maßstab angeht, soll einerseits von einer "ins Blaue hinein" aufgestellten Beweisbehauptung nicht schon dann gesprochen werden können, wenn die unter Beweis gestellte Tatsache objektiv ungewöhnlich oder unwahrscheinlich erscheint oder andere Möglichkeiten näher gelegen hätten (BGH, Beschluss vom 12. März 2008 - 2 StR 549/07, NStZ 2008, 474). Andererseits soll bei Sachverhalten, in denen keine sachlichen Anhaltspunkte dafür bestehen, eine sich aufdrängende Tatsache in Frage zu stellen, auf eine strenge Einhaltung der Anforderungen an einen Beweisantrag zum Zweck der Abgrenzung von sog. Pseudobehauptungen oder von „ins Blaue hinein“ bzw. aufs Geratewohl angestellten Vermutungen nicht verzichtet werden können (BGH, Urteil vom 14. April 1999 - 3 StR 22/99, NJW 1999, 2683, 2684).</p>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt/>
            <dd>
               <p/>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt>
               <a name="rd_9">9</a>
            </dt>
            <dd>
               <p>Hieran gemessen hat der Senat Zweifel, ob den von der Revision (erstmals mit ihrer Begründungsschrift) vorgebrachten, nach ihrer Auffassung für die aufgestellte Vermutung „ausreichenden Anhaltspunkte“ ein hinreichendes Gewicht zukommt, nämlich der Mitinhaftierte S. sei zum Zeitpunkt des Verfassens des Briefes 19 Jahre alt gewesen, aus diesem ergebe sich ein gutes Verhältnis zu der als Zeugin benannten Mutter, diese wohne ca. 180 Straßenkilometer von der Justizvollzugsanstalt entfernt und es sei schließlich die Regel, dass Gefangene von ihren Eltern besucht würden. Er braucht dies aber - wie ausgeführt - nicht zu entscheiden.</p>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt/>
            <dd>
               <p/>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt>
               <a name="rd_10">10</a>
            </dt>
            <dd>
               <p>Ebenso braucht er sich nicht zu der vom 3. Strafsenat aufgeworfenen Frage zu äußern, ob überhaupt an der Rechtsprechung festzuhalten sei, dass einem Antrag, mit dem zum Nachweis einer bestimmten Beweistatsache ein konkretes Beweismittel bezeichnet wird, dennoch die Eigenschaft eines Beweisantrags fehlt, wenn es sich bei der Beweistatsache um eine ohne jede tatsächliche und argumentative Grundlage aufs Geratewohl aufgestellte Behauptung handelt (BGH, Beschluss vom 19. September 2007 - 3 StR 354/07, StV 2008, 9; BGH, Beschluss vom 20. Juli 2010 - 3 StR 218/10).</p>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt/>
            <dd>
               <p/>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt>
               <a name="rd_11">11</a>
            </dt>
            <dd>
               <p>bb) Ein Beweisantrag i.S.d. § 244 StPO setzt als erstes Erfordernis die konkrete und bestimmte Behauptung einer Tatsache voraus. Zweitens ist ein bestimmtes Beweismittel zu benennen, mit dem der Nachweis der Tatsache geführt werden soll. Sind diese beiden Voraussetzungen erfüllt, kann je nach der Fallgestaltung eine dritte hinzutreten, die sog. Konnexität zwischen Beweismittel und Beweisbehauptung. Darunter ist im Falle des Zeugenbeweises zu verstehen, dass der Antrag erkennen lassen muss, weshalb der Zeuge überhaupt etwas zu dem Beweisthema bekunden können soll (BGH, Beschluss vom 17. November 2009 - 4 StR 375/09), etwa weil er am Tatort war, in der Nachbarschaft wohnt, eine Akte gelesen hat usw. (BGH, Urteil vom 28. November 1997 - 3 StR 114/97, BGHSt 43, 321, 329 f. mwN).</p>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt/>
            <dd>
               <p/>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt>
               <a name="rd_12">12</a>
            </dt>
            <dd>
               <p>Dieser Zusammenhang zwischen Beweistatsache und Beweismittel wird sich in vielen Fällen von selbst verstehen. Es sind aber auch Konstellationen denkbar, in denen - vergleichbar gerade den in der Rechtsprechung unter den Begriffen der aufs Geratewohl aufgestellten, aus der Luft gegriffenen Behauptung abgehandelten Fällen - zwar konkrete und bestimmte Behauptungen aufgestellt werden, denen eigene Wahrnehmungen eines Zeugen zugrundeliegen sollen, der Antrag jedoch nicht erkennen lässt, weshalb der Zeuge seine Wahrnehmung hat machen können. Verhält es sich so, bedarf es der näheren Darlegung des erforderlichen Zusammenhangs, der Konnexität zwischen Beweistatsache und Beweismittel (BGH, Urteil vom 28. November 1997 - 3 StR 114/97, BGHSt 43, 321, 330).</p>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt/>
            <dd>
               <p/>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt>
               <a name="rd_13">13</a>
            </dt>
            <dd>
               <p>Ebenso wie die Beweistatsache - auch wenn sie ggf. vom Antragsteller lediglich als möglicherweise geschehen erachtet werden darf (BGH, Beschluss vom 10. November 1992 - 5 StR 474/92, NStZ 1993, 143; BGH, Beschluss vom 5. Februar 2002 - 3 StR 482/01, NStZ 2002, 383; BGH, Urteil vom 15. Dezember 2005 - 3 StR 201/05, NStZ 2006, 585, 586; BGH, Beschluss vom 4. April 2006 - 4 StR 30/06, NStZ 2006, 405) - und das Beweismittel bestimmt bezeichnet werden müssen, hat der Antragsteller auch die Tatsachen bestimmt zu behaupten, aus denen sich die Konnexität ergibt. Denn es muss dem Tatgericht plausibel gemacht werden, dass der benannte Zeuge in der Lage gewesen ist, die Beweistatsache wahrzunehmen (BGH, Urteil vom 10. Juni 2008 - 5 StR 38/08, BGHSt 52, 284, 287). In der Antragsbegründung ist daher insoweit ein nachvollziehbarer Grund anzugeben (BGH, Urteil vom 15. Dezember 2005 - 3 StR 201/05, NStZ 2006, 585, 586), zumal dann, wenn - wie hier - keine Anhaltspunkte dafür erkennbar sind, weshalb der Zeuge S. gegenüber seiner Mutter das Gegenteil dessen gesagt haben soll, was er zuvor in seinem ebenfalls an diese gerichteten Brief bekundet hatte (zur vergleichbaren Konstellation bei einer Aufklärungsrüge BGH, Beschluss vom 3. Juli 2007 - 1 StR 168/06, NStZ 2007, 165).</p>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt/>
            <dd>
               <p/>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt>
               <a name="rd_14">14</a>
            </dt>
            <dd>
               <p>Diesem Erfordernis wird der vorliegend gestellte Antrag nicht gerecht. Denn er bezeichnet - worauf schon der Generalbundesanwalt in seiner Antragsschrift zutreffend hingewiesen hat - die Wahrnehmungssituation nicht bestimmt genug. Vielmehr lässt bereits der Antrag in seiner Gesamtheit erkennen, dass ihm lediglich die Vermutung zugrunde liegt, es habe ein - im Übrigen vor allem zeitlich nicht näher spezifiziertes - Gespräch mit dem behaupteten Inhalt gegeben. Der infolge dessen seitens des Gerichts mit dem Antragsteller aus Gründen der Fairness (vgl. BGH, Urteil vom 10. Juni 2008 - 5 StR 38/08, BGHSt 52, 284, 288) und verfassungsrechtlich unbedenklich (vgl. BVerfG, Beschluss vom 6. Oktober 2009 - 2 BvR 2580/08, NStZ 2010, 155) gesuchte Dialog hat dann dementsprechend eindeutig bestätigt, der „Hilfsbeweisantrag beruhe … allein auf einer Vermutung“.</p>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt/>
            <dd>
               <p/>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt>
               <a name="rd_15">15</a>
            </dt>
            <dd>
               <p>c) Angesichts der gesamten Sach- und Beweislage brauchte sich das Landgericht auch nicht zu der in Rede stehenden weiteren Aufklärung gemäß § 244 Abs. 2 StPO gedrängt zu sehen.</p>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt/>
            <dd>
               <p/>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt/>
            <dd>
               <table class="Rsp">
                  <tr>
                     <td colspan="1" rowspan="1" valign="top">
                        <p style="text-align:left">VRiBGH Nack ist wegen <br/>Urlaubsabwesenheit an <br/>der Unterschrift gehindert.</p>
                     </td>
                     <td colspan="1" rowspan="1" valign="top">        </td>
                     <td colspan="1" rowspan="1" valign="top">
                        <p style="text-align:left">Wahl     </p>
                     </td>
                     <td colspan="1" rowspan="1" valign="top">        </td>
                     <td colspan="1" rowspan="1" valign="top">
                        <p style="text-align:left">Graf   </p>
                     </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td colspan="1" rowspan="1" valign="top">
                        <p style="text-align:center">Wahl   </p>
                     </td>
                     <td colspan="1" rowspan="1" valign="top">        </td>
                     <td colspan="1" rowspan="1" valign="top">        </td>
                     <td colspan="1" rowspan="1" valign="top">        </td>
                     <td colspan="1" rowspan="1" valign="top">        </td>
                  </tr>
                  <tr>
                     <td colspan="1" rowspan="1" valign="top">        </td>
                     <td colspan="1" rowspan="1" valign="top">
                        <p style="text-align:left">     Jäger     </p>
                     </td>
                     <td colspan="1" rowspan="1" valign="top">        </td>
                     <td colspan="1" rowspan="1" valign="top">
                        <p style="text-align:left">Sander     </p>
                     </td>
                     <td colspan="1" rowspan="1" valign="top">        </td>
                  </tr>
               </table>
            </dd>
         </dl>
         <dl class="RspDL">
            <dt/>
            <dd>
               <p/>
            </dd>
         </dl>
      </div>
   </gruende>
   <abwmeinung/>
   <sonstlt/>
   <identifier>http://www.rechtsprechung-im-internet.de/jportal/?quelle=jlink&amp;docid=jb-KORE306472010&amp;psml=bsjrsprod.psml&amp;max=true</identifier>
   <coverage>Deutschland</coverage>
   <language>deutsch</language>
   <publisher>BMJ</publisher>
   <accessRights>public</accessRights>
</dokument>